<h1>Chat applikasjon</h1>
Chat applikasjon med RESTful Java backend (JAX-RS).


## Innhold
- [Hvordan kjøre prosjektet lokalt](#hvordan-kjøre-prosjektet-lokalt)
- [JavaDocs](#javadocs)
- [Mappestruktur](#mappestruktur)
- [Endepunkter](#endepunkter)
- [Databasemodell](#databasemodell)
- [Docker og Maven](#docker-og-maven)
- [Informasjon om server](#informasjon-om-server)
- [Informasjon om klient](#informasjon-om-klient)
- [Informasjon om tester](#informasjon-om-tester)
- [Systemet som helhet](#systemet-som-helhet)
- [Porter](#porter)


## Hvordan kjøre prosjektet lokalt
For å kjøre prosjektet lokalt trenger man Maven på maskinen. Det kan lastes ned [her](https://maven.apache.org/download.cgi). Pakk ut Maven og les README som
følger med for å innstallere Maven.


For at meldingsapplikasjonen skal fungere trenger man en tilkobling til database for lokal kjøring. Drifterne setter opp databaser på VM. 
I filen Databse.java må IP til VM legges til i varaiabelen "IP_TO_VM"

Når Maven er installert, og databasetilkobling er satt opp kan prosjektet kjøres med følgende kommando:
```text
mvn jetty:run
```
Her er det vikitg at man står i rot-katalogen når man kjører kommandoen.
Meldingsapplikasjonen er nå tilgjengelig på [http://localhost:8080](http://localhost:8080). Endringer som gjøres i 
prosjektet lokalt blir automatisk oppdatert. For å stoppe kjøring av prosjektet trykk på Ctrl+C.

## JavaDocs
Ved hjelp av Gitlab-CI og Doxygen genereres JavaDocs automatisk hver gang nye endringer blir pushet til master. Deretter
blir det automatisk hostet på Gitlab Pages:

[JavaDocs](http://magnewor.pages.stud.idi.ntnu.no/devops/)


## Mappestruktur
```text
devops/
├── docs/
|   └── Doxyfile
|
├── gatling/
|   ├── chat/
|   |   └── ChatSimulation.scala
|   |   
|   └── usernames.csv
|
├── groupChat/
|   ├── GroupChatDAO.txt
|   ├── GroupChatDAOTest.txt
|   └── GroupChatResourceTest.txt
|
├── sql/
|   └── myChat.sql
|
├── src/
|   ├── main/
|   |   ├── java/
|   |   |   ├── dao/
|   |   |   |   ├── Database.java
|   |   |   |   ├── GroupChatDAO.java
|   |   |   |   ├── MessageDAO.java
|   |   |   |   └── UserDAO.java
|   |   |   | 
|   |   |   ├── data/
|   |   |   |   ├── GroupChat.java
|   |   |   |   ├── Message.java
|   |   |   |   └── User.java
|   |   |   |  
|   |   |   ├── resources/
|   |   |   |   ├── CalculatorResource.java
|   |   |   |   ├── GroupChatResource.java
|   |   |   |   ├── MessageResource.java
|   |   |   |   └── UserResource.java
|   |   |   |   
|   |   |   └── websockets/
|   |   |       └── Websocket.java
|   |   |       
|   |   └── webapp/
|   |       ├── css/
|   |       |   ├── app.css
|   |       |   ├── index.css
|   |       |   ├── popupform.css
|   |       |   └── settings.css
|   |       |
|   |       ├── js/
|   |       |   ├── calculator.js
|   |       |   ├── createElements.js
|   |       |   ├── groupchat.js
|   |       |   ├── index.js
|   |       |   ├── message.js
|   |       |   ├── responsive.js
|   |       |   ├── settings.js
|   |       |   ├── user.js
|   |       |   └── websocket.js
|   |       |
|   |       ├── WEB-INF/
|   |       |   └── web.xml
|   |       |
|   |       ├── app.html
|   |       ├── index.html
|   |       └── settings.html
|   |
|   └── test/
|       └── java/
|           ├── CalculatorResourceTest.java
|           ├── MessageDAOTest.java
|           ├── MessageResourceTest.java
|           ├── UserDAOTest.java
|           └── UserResourceTest.java      
|
├── .gitignore
├── .gitlab-ci.yml
├── database.png
├── Dockerfile
├── Jenkinsfile
├── docker-compose-logging.yaml
├── docker-compose-test.yaml
├── docker-compose.yaml
├── glances.conf
├── installGatling
├── pom.xml
├── README.md
├── runGatling
├── runLogging
└── setupJenkins
```


## Endepunkter
Endepunkt er URI som ressurser blir tilgjengelig på. Hvert endepunkt har en funskjon der de henter, legger til, eller endrer på informasjonen som tilhører adressen. 
Et typisk endepunkt som bruker en GET-forespørsel henter ut HTML-side eller annen data fra server.

| Endepunkt                         | Verb  | Hva                                       | Type  |
| ---------                         | ---   | ---                                       | ----  |
| /                                 | GET   | Loginside                                 | HTML  |
| /app.html                         | GET   | Applikasjonside                           | HTML  |
| /settings.html                    | GET   | Innstillingside                           | HTML  |
| /user                             | GET   | Hent alle brukere                         | Data  |
|                                   | POST  | Legge til bruker                          | Data  | 
| /user/{userId}                    | PUT   | Endre bruker                              | Data  |
| /message/{userId1}/{userId2}      | GET   | Hent meldinger mellom to brukere          | Data  |
| /message                          | POST  | Legge til ny melding                      | Data  |
| /groupchat                        | POST  | Legge til ny gruppechat                   | Data  |
| /groupchat/{groupChatId}          | GET   | Hent ut et gruppechat objekt              | Data  |
| /groupchat/{groupChatId}/message  | GET   | Hent ut meldinger til en gruppechat       | Data  |
|                                   | POST  | Legge til ny melding                      | Data  |
| /groupchat/user/{userId}          | GET   | Hent ut alle gruppechatter for en bruker  | Data  |
| /calculator                       | POST  | Send inn regnestykke til kalkulatorbot    | Data  |


## Databasemodell
![Databasemodell](./database.png)


## Docker og Maven
Dette systemet bruker Maven. Maven er et verktøy som hjelper til å håndtere dependencies i systemet. Ved å bruke Maven 
forsikrer man at alle bruker samme versjon av depencies, og at man lett kan endre de på kun et sted, dersom det 
endres hva som trengs for å kjøre systemet. I tillegg brukes Maven både til å kompilere systemet og kjøre tester. 
Dependencies deklareres i filen pom.xml. Filen web.xml brukes for å sette URLer i den ferdig kompilerte applikasjonen.

Docker er et verktøy som lar oss kjøre forskjellige programmer i egne konteinere for kjøring av systemet. Dette 
er blant annet database, testdatabase, database klient og server som kan kjøre chat applikasjonen. Filene som brukes til dette er 
Dockerfile og docker-compose. Dockerfile er en fil med oppskrift til hvordan en enkelt konteiner skal bygges. Filene 
som starter med docker-compose er oppsett av flere konteinere i samme miljø. Her er også en av fordelene at man lett kan
bytte verktøy som brukes, eller versjoner av verktøyene. Ved hjelp av docker kan utviklerene enkelt levere kode og 
dockerfiler til drifterene, som kun trenger å bruke dockerfilene for å kjøre og rulle ut systemet. 


## Informasjon om server
Server består av fire mapper:
- dao
- data
- resources
- websocket

DAO står for Data Access Object, og brukes av systemet for å kommunisere med databasen. I dao mappa finner vi også 
klassen Database, som er filen som sørger for tilkobling til databasen. Ved hjelp av dao klassene kan vi bruke java 
objekter til å kommunisere med databasen.

I data mappa finner vi objektklassene som brukes i systemet. Vi har GroupChat, Message og User.

Resources er filene som brukes for kommunikasjon mellom klient og server. Her brukes rammeverket JAX-RS for å lage
webtjenester som er RESTful. I resource filene brukes det følgende annoteringer:
- @Path
- @GET
- @POST
- @PUT
- @Consumes
- @Produces

@Path bestemmer hvilke adresse ressursene skal være tilgjengelige på. @GET, @POST og @PUT setter hvilke HTTP verb metoden
svarer til. @Consumes og @Produces definerer hva metodene tar inn, og returnerer. 

Websocket er nødvendig for å hente inn nye chatmeldinger etterhvert som de skrives. Alternativet til websockets er å 
hele tiden sende forespørsler for å sjekke om det er noen nye meldinger tilgjengelig.


## Informasjon om klient
Klient består av tre forskjellige typer filer:
- HTML
- CSS
- JS

HTML filene er innholdet. CSS filene er utseende og utformingen. JavaScript er filene som bestemmer hvordan de 
forskjellige elementene på siden reagerer på brukerinteraskjon, og brukes også til å endre innholdet på siden. Endringer
kan for eksempel være nye brukere som logger på, som må legges til i brukerlista.


## Informasjon om tester
Til testing brukes testrammeverket JUnit. I tillegg settes det opp en testdatabase med docker, slik at testene kan 
kjøres opp mot denne. Når testene kjøres blir databasen slettet, og opprettet på nytt. Dette forsikrer at resultatet av
testene ikke er avhengig av innholdet på databasen, og at den andre databasen ikke fylles opp av testdata.

Testene kan kjøres lokalt med kommando:
```text
mvn clean test
```
Her er det vikitg at man står i rot-katalogen når man kjører kommandoen.
Dette krever at Maven er innstallert på maskinen. Alternativt kan testene også kjøres i IDE.


## Systemet som helhet
Klient-siden bruker endepunkter for å kommunisere med server. På server peker de forskjellige endepunktene på metoder i 
resource klassene. Resource klassene bruker DAO klassene for å kommunisere med databasen. For å sende data til og motta
data fra databasen bruker DAO klassene objektklasser. For å varsle andre brukere om nye hendelser i sanntid, brukes 
websockets.


## Porter
| Port      | Hva                               |
| ------    | ------                            | 
| 80        | Chat applikasjon                  |
| 3306      | Test database                     |
| 3307      | Database til lokal kjøring        |
| 3308      | Database til lokal testing        |
| 8070      | Adminer (Databaseklient)          |
| 8080      | Jenkins                           |